<?xml  version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- -*- sgml -*- -->

<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
                 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd">

<preface
  xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
  id="prologo">

  <title>Prólogo a la traducción</title>

  <para>
    Este trabajo de traducción ha sido realizado íntegramente por
    voluntarios. Le agradecemos que nos comunique cualquier error de
    traducción o transcripción en el texto. También será bienvenido si
    desea colaborar más activamente en la traducción. Puede encontrar
    información para ello en nuestra página web
    <footnote>
      <para>
	<ulink
	  url="http://arco.esi.uclm.es/~david.villa/pensarC++.html">http://arco.esi.uclm.es/~david.villa/pensarC++.html</ulink></para>
    </footnote>. Ayúdenos a hacer de esta traducción un trabajo de
    calidad.
  </para>

  <para>
    Tenga presente que el trabajo de traducción no ha terminado. Si
    utiliza el libro en el estado actual es probable que encuentre
    innumerables errores. Por favor, no nos los notifique por ahora. Le
    agradeceremos su colaboración para corregir posibles erratas cuando
    el trabajo se dé por terminado, pero ese momento aún no ha llegado
    (falta poco). Ello no implica que el libro no pueda serle útil en su
    estado actual.
  </para>

  <para>
    Este capítulo se actualiza frecuentemente y no lo daré por terminado
    hasta que concluya el proceso de traducción y revisión de este
    volumen al menos. La traducción del Volumen 2 acaba de comenzar.
  </para>


  <sect1>
    <title>Licencia y normas de distribución</title>

  <para>
    El equipo de traducción ha seguido al pié de la letra las
    directrices marcadas por Bruce Eckel (autor del libro original) para
    la realización de traducciones y distribución de éstas.  Si utiliza
    o distribuye este texto debe cumplirlas y advertir de su existencia
    a los posibles lectores. El equipo de traducción elude toda
    responsabilidad por la violación -por parte de terceros- de las
    citadas directrices<footnote>
      <para>
	El texto original de estas directrices está accesible en la
	<ulink
	url="http://mindview.net/Books/TIJ/Translations.html">página web
	del autor</ulink>.
      </para>
    </footnote>.
    Se incluyen a continuación respetando el idioma original (para
    evitar eventuales interpretaciones incorrectas):
  </para>

  <blockquote>
    <para>
      In my contract with the publisher, I maintain all electronic
      publishing rights to the book, including translation into foreign
      languages. This means that the publisher still handles
      negotiations for translations that are printed (and I have nothing
      directly to do with that) but I may grant translation rights for
      electronic versions of the book.
    </para>

    <para>
      I have been granting such rights for <quote>open-source</quote>
      style translation projects. (Note that I still maintain the
      copyright on my material.)  That is:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>
	  You must provide a web site or other medium whereby people may
	  participate in the project (two easy possibilities are
	  http://www.egroups.com or http://www.topica.com).
    	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  You must maintain a downloadable version of the partially or
	  fully translated version of the book.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  Someone must be responsible for the organization of the
	  translation (I cannot be actively involved - I don't have the
	  time).
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  There should only be one language translation project for each
	  book. We don't have the resources for a fork.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  As in an open-source project, there must be a way to pass
	  responsibility to someone else if the first person becomes too
	  busy.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  The book must be freely distributable.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  The book may be mirrored on other sites.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  Names of the translators should be included in the translated
	  book.
    	</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </blockquote>
  </sect1>



  <sect1>
    <title>El proyecto de traducción</title>

    <para>
      Si desea saber más sobre este proyecto visite <ulink
	url="http://arco.inf-cr.uclm.es/~david.villa/pensarC++.html">http://arco.inf-cr.uclm.es/~david.villa/pensarC++.html</ulink>.
    </para>
  </sect1>


  <sect1>
    <title>Tecnicismos</title>

    <para>
      Se han traducido la mayor parte de los términos específicos
      tanto de orientación a objetos como de programación en
      general. Para evitar confusiones o ambigüedades a los lectores
      que manejen literatura en inglés hemos incluido entre paréntesis
      el término original la primera vez que aparece traducido.
    </para>

    <para>
      Para traducir tecnicismos especialmente complicados hemos
      utilizado como referencia la segunda edición de <citetitle>El
      lenguaje de Programación C++</citetitle> (en castellano) así como
      la <ulink url="http://www.wikipedia.es">Wikipedia</ulink>.
    </para>

    <para>
      En contadas ocasiones se ha mantenido el término original en
      inglés. En beneficio de la legibilidad, hemos preferido no hacer
      traducciones demasiado forzadas ni utilizar expresiones que
      pudieran resultar desconocidas en el argot o en los libros
      especializados disponibles en castellano. Nuestro propósito es
      tener un libro que pueda ser comprendido por hispano-hablantes. Es
      a todas luces imposible realizar una traducción rigurosa acorde
      con las normas lingüísticas de la RAE, puesto que, en algunos
      casos, el autor incluso utiliza palabras de su propia invención.
    </para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Código fuente</title>
    <para>
      Por hacer
    </para>
  </sect1>


  <sect1>
    <title>Producción</title>
    <!--
    Herramientas utilizadas en la traducción, generación de
    resultados y figuras
    -->
    <para>
      El texto ha sido escrito en el lenguaje de marcado DocBook versión
      4.4 en su variante XML. Cada capítulo está contenido en un fichero
      independiente y todos ellos se incluyen en un fichero
      <quote>maestro</quote> utilizando XInclude.
    </para>

    <para>
      Debido a que muchos procesadores de DocBook no soportan
      adecuadamente la característica XInclude, se usa la herramienta
      <command>xsltproc</command> para generar un único fichero XML que
      contiene el texto de todo el libro, y es ese fichero resultante
      el que se procesa.
    </para>


    <sect2>
      <title>Código fuente</title>

      <para>
	También se utiliza XInclude para añadir en su lugar el contenido
	de los ficheros de código fuente escritos en C++. De ese modo,
	el texto de los listados que aparecen en el libro es idéntico a
	los ficheros C++ que distribuye el autor. De ese modo, la
	edición es mucha más limpia y sobretodo se evitan posibles
	errores de transcripción de los listados.
      </para>

      <para>
	Utilizando un pequeño programa escrito en lenguaje
	Python<footnote><para><filename>./utils/fix_includes.py</filename></para></footnote>,
	se substituyen los nombres etiquetados de los ficheros por la
	sentencia XInclude correspondiente:
      </para>

      <programlisting>
	//: V1C02:Hello.cpp
      </programlisting>

      <para>
	pasa a ser:
      </para>

      <programlisting>
	&lt;programlisting language="C++"&gt;
	&lt;xi:include parse="text" href="./code_v1/C02/Hello.cpp"/>
	&lt;/programlisting&gt;
      </programlisting>

      <para>
	Una ver realizada esta substitución, se utiliza de nuevo
	<command>xsltproc</command> para montar tanto el texto como los
	listados en un único fichero XML.
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Convenciones tipográficas</title>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
	    Código fuente: <code>printf("Hello world");</code>
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Nombres de ficheros: <filename>fichero.cpp</filename>
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Aplicación o fichero binario: <code>make</code>
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Entrecomillado: <quote>upcasting</quote>
	  </para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Esquemas y diagramas</title>
      <!-- Contar sobre SVG en Inkscape -->
      <para></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Generación de productos</title>

      <para>
	A partir del documento completo se generan dos resultados
	distintos;
      </para>


      <variablelist>
	<varlistentry>
	  <term>Página web</term>
	  <listitem>
	    <para>
	      Una página web en XHTML utilizando un fichero diferente
	      para cada sección. Automáticamente se generan enlaces para
	      navegar el documento y tablas de contenidos. Para ello se
	      utiliza también la herramienta <command>xsltproc</command>
	      aplicando las hojas de estilo XSLT del proyecto de
	      documentación del programa <quote>The Gimp</quote>, que
	      tienen licencia GPL.
	    </para>

	    <para>
	      Para el coloreado de los listados de código fuente se ha
	      utilizado el programa <command>highlight</command>. Para
	      ello, un pequeño programa Python marca los listados para su
	      extracción, a continuación se colorean y por último se vuelven
	      a insertar en la página HTML.
	    </para>

	  </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
	  <term>PDF</term>
	  <listitem>
	    <para>
	      Un documento en formato PDF utilizando la aplicación
	      <command>dblatex</command>, Ha sido necesario crear una
	      hoja de estilo específicamente para manipular el formato
	      de página, títulos e índices. Para el resalte de
	      sintaxis de los listados se ha utilizado el paquete
	      LaTeX <filename>listings</filename>.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
  </sect1>


  <sect1>
    <title>El equipo</title>

    <para>
      Las siguientes personas han colaborado en mayor o menor medida en
      algún momento desde el comienzo del proyecto de traducción de
      <emphasis>Pensar en C++</emphasis>:
    </para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>
David Villa Alises (coordinador)  <email>dvilla#gmx.net</email>
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
Míguel Ángel García <email>miguelangel.garcia#gmail.com</email>
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
Javier Corrales García <email>jcg#damir.iem.csic.es</email>
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
Bárbara Teruggi <email>bwire.red#gmail.com</email>
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
Sebastián Gurin
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
Gloria Barberán González  <email>globargon#gmail.com</email>
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
Fernando Perfumo Velázquez  <email>nperfumo#telefonica.net</email>
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
José María Gómez <email>josemaria.gomez#gmail.com</email>
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
David Martínez Moreno <email>ender#debian.org</email>
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
Cristóbal Tello <email>ctg#tinet.org</email>
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
Jesús López Mollo (pre-Lucas)
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
José María Requena López (pre-Lucas)
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
Javier Fenoll Rejas (pre-Lucas)
      </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>



  <sect1>
    <title>Agradecimientos</title>
    <para>
      Por hacer: LuCAS, spanglish@uma.es, docbook-ayuda@es.tldp.org
    </para>
  </sect1>
</preface>
